<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="katehizis_pitanja">
<item>Шта је хришћанска вера?</item>
<item>Које су најважније тајне о бићу и животу о којима само Христос има право знање?</item>
<item>Нису ли и неки други верски учитељи, мислиоци и философи покушавали да објасне ове тајне?</item>
<item>У чему се онда састоји преимућство Христовог знања над њиховим?</item>
<item>Заиста, и у свакидашњем животу ми више верујемо очевицу него неком теоретичару или философу. Али постојали су и други верски учитељи који су тврдили да су своје учење примили од појединих анђела.</item>
<item>Треба ли у овом случају да мислимо да је хришћанска религија изнад свих осталих религија у свету?</item>
<item>Шта онда треба да мислимо о неким савременим покушајима да се хришћанска вера изједначи са свим осталим религијама?</item>
<item>Којим средствима да се боримо против покушаја таквог изједначавања?</item>
<item>Зашто нашу веру зовемо живом вером?</item>
<item>Где је порекло наше православне вере?</item>
<item>Из којих извора можемо доћи до сазнања о вери или о Божјем откривењу?</item>
<item>Шта је Свето писмо?</item>
<item>Зашто се зове Свето писмо?</item>
<item>Шта значи реч Библија?</item>
<item>Како се деле књиге Старог Завета?</item>
<item>Које су законске књиге Старог завета?</item>
<item>Чему нас учи књига Постања?</item>
<item>Чему нас уче законске књиге Старог завета?</item>
<item>Које cy историјске књиге Старог завета?</item>
<item>Чему се учимо из ових историјских књига?</item>
<item>Које су поучне или моралне књиге Старог завета?</item>
<item>Чему се учимо из ових поучних или моралних књига?</item>
<item>Које су пророчке књиге Старог завета?</item>
<item>Да ли је ова подела библијских књига Старог завета строго одређена?</item>
<item>Колико има књига у Новом завету?</item>
<item>Који је то централни предмет?</item>
<item>Од колико се мањих књига састоји велика књига Новог завета?</item>
<item>Да ли се свака од њих може назвати књигом?</item>
<item>Које су књиге Новог завета?</item>
<item>Шта значи реч Јеванђеље?</item>
<item>Зашто је то названо тако?</item>
<item>Ко је први употребио ову реч Евангелион у Новом завету?</item>
<item>Шта сазнајемо из четверојеванђеља?</item>
<item>Чему нас још учи?
</item>
<item>Чему још?</item>
<item>Како бисмо могли онда назвати јеванђеља у упоређењу с осталим књигама Новог завета?</item>
<item>Чему се учимо из дела Апостолских и посланица?</item>
<item>Како бисмо могли онда назвати књигу Дела апостолских у поређењу с јеванђељима?</item>
<item>Шта учимо из апостолских посланица?</item>
<item>Како би онда требало назвати ове посланице у поређењу с јеванђељима?</item>
<item>Шта учимо из књиге Откривења св. апостола Јована Богослова?</item>
<item>Како би требало онда назвати књигу Откривења у поређењу с Јеванђељима?</item>
<item>Шта је Свето предање?</item>
<item>Шта је старије: Свето писмо или Свето предање?</item>
<item>Шта је обимније?</item>
<item>Шта нарочито обухвата Свето предање?</item>
<item>Може ли се одвојити Свето предање од Светог писма?
</item>
<item>Какве би биле последице ако би се ово двоје једно од другог одвојило?
</item>
<item>Ко је позван да чува текст Светог писма и чистоћу Светог предања да не буду искварени?</item>
<item>Шта је то хришћанско православно вероисповедање?</item>
<item>Да ли постоји само један образац вероисповедања?</item>
<item>Из чега је састављен тај символ?</item>
<item>Како гласи први члан символа вере?</item>
<item>Зашто верујемо у једнога Бога?</item>
<item>Каква је природа Божја?</item>
<item>Која су битна Божја својства?</item>
<item>Зашто Бога зовемо — Оцем?</item>
<item>Зашто Бога називамо — Творцем?</item>
<item>Шта се подразумева под небом?</item>
<item>Да ли су анђели слични људима?</item>
<item>По чему се анђели разликују од људи?</item>
<item>Ко су анђели чувари?</item>
<item>Да ли cy сви анђели једнаки?</item>
<item>Да ли се анђели у Библији називају и неким другим именом?</item>
<item>Зашто се називају таквим војним именима?</item>
<item>Шта су зли духови?</item>
<item>Како се још друкчије називају зли духови?</item>
<item>Шта то име значи?</item>
<item>На која зла дела ђаволи непрестано наводе људе?</item>
<item>Како можемо знати да су поједини људи заведени од ђавола?</item>
<item>Чијег се имена ђаволи највише плаше?</item>
<item>Чије име највише мрзе безбожници?</item>
<item>Који је други члан Символа вере?</item>
<item>Шта значи име Исус Христос?</item>
<item>Како је Исус Христос — Син Божји?</item>
<item>Да ли постоји велика разлика између „рођен" и „створен"?</item>
<item>Зашто је назван Светлост од Светлости?</item>
<item>Зашто се Он назива Бог истинити од истинитог Бога?</item>
<item>Зашто кажемо: „Кроз кога је све постало"?</item>
<item>Који је трећи члан Символа вере?</item>
<item>Због чега је Син Божји, Исус Христос, сишао с неба, тј. из своје вечне славе и блаженства у овај свет страдања?</item>
<item>Шта је било узрок да Он сиђе с неба? Шта Га је покренуло?</item>
<item>Да ли је Он дошао ради свих људи?</item>
<item>Шта значи: Оваплотио се од Духа Светога и Марије Дјеве?</item>
<item>Како је било могуће да Дјева роди Сина безбрачно?</item>
<item>У чему је Исус Христос као и остали људи?</item>
<item>У чему се разликује Исус Христос од свих других људи у историји?</item>
<item>Зашто зовемо Дјеву Марију Мајком Божјом, Богородицом?</item>
<item>Зашто Богородицу зовемо Приснодјевом?</item>
<item>Да ли Православна црква поштује Богородицу као Свету?</item>
<item>Зашто Христа зовемо Спаситељем?</item>
<item>Када се догодио први грех?</item>
<item>Какве везе имају остали људи с Адамовим грехом?</item>
<item>Да ли је био само овај једини грех због кога је Христос дошао да спасе људе?</item>
<item>Зашто Бог није подигао неког великог човека — генија — да сврши дело Христово и тако да поштеди свог вечног Сина?</item>
<item>Како гласи четврти члан Символа вере?</item>
<item>Ко су били тужиоци Исуса Христа?</item>
<item>Ко је био судија који је осудио Исуса на смрт?</item>
<item>Зашто је нарочито поменуто име Понтија Пилата?</item>
<item>За који је грех или злочин Пилат осудио Исуса на смрт?</item>
<item>Како је правда Божја дозволила да Исус умре тако свирепом смрћу будући потпуно невин?</item>
<item>Да ли је постојао разлог за једну такву огромну жртву?</item>
<item>Зашто Исуса Христа зовемо искупитељем?</item>
<item>Будући да је бесмртни Бог, како је могао умрети?</item>
<item>У чему се састоји јединствена величанственост Христове жртве?</item>
<item>Како гласи пети члан Символа вере?</item>
<item>Који је догађај био највећа Христова победа?</item>
<item>Шта је изнад свега потврдило Његово свемоћно Божанство?</item>
<item>Који је догађај потврдио Христову победу над Сатаном?</item>
<item>Шта је то Ад?</item>
<item>Шта је Христос радио у Аду?</item>
<item>Шта је Христос учинио за те људске душе?</item>
<item>Кога се дана догодило Христово васкрсење?</item>
<item>Који су били први сведоци Христова васкрсења?</item>
<item>Кога су они известили о Христовом васкрсењу?</item>
<item>Како су старешине и првосвештеници реаговали на овај извештај?</item>
<item>Ко је од Христових следбеника први дознао за Његово васкрсење?</item>
<item>Да ли јe Христос несумњиво доказао своје васкрсење из мртвих и коме?</item>
<item>Шта је Христос радио у току 40 дана између свог вас-крсења и свог вазнесења на небо?</item>
<item>Зашто је речено да је Христос васкрсао трећег дана „по Писму"?</item>
<item>Како гласи шести члан Символа вере?</item>
<item>Када се Господ узнео са земље на небо?</item>
<item>Како зовемо тај дан?</item>
<item>Са, ког места се Господ Исус вазнео на небо?</item>
<item>Који су били очевици Његовог вазнесења?</item>
<item>Зашто се Господ вазнео на небо? </item>
<item>Да ли се Он узнео на небо са својим стварним људским телом?</item>
<item>Због чега се узнео видљиво, пред многим сведоцима?</item>
<item>Шта значе речи: „Седи с десне стране Оца"?</item>
<item>Како гласи седми члан Символа вере?</item>
<item>О чему нас учи седми члан Символа вере?</item>
<item>Да ли ће се други долазак Христов разликовати од првог?</item>
<item>Како је он приказао свој други долазак?
</item>
<item>Постоји ли какав опис Његовог доласка?</item>
<item>Постоји ли још неко сведочење с неба о Његовомдругом доласку?</item>
<item>Шта нам јe још откривено о последњем суду?</item>
<item>Шта ће Он тада рећи верујућим и добрим?</item>
<item>А шта ће рећи неверним и злим?</item>
<item>И шта ће бити на крају?</item>
<item>Какав ће бити други долазак Господа?</item>
<item>Када ће бити његов други долазак, и последњи суд, и крај света?</item>
<item>Како да се припремимо за овај страшни дан?</item>
<item>Да ли је Христос поменуо неке знаке о приближавању краја?</item>
<item>Да ли смо сигурни да ће Христос надвладати све ово?</item>
<item>Како гласи осми члан Символа вере?</item>
<item>Зашто се Дух Свети назива Господом?</item>
<item>Како онда можемо рећи да верујемо у једнога Бога?</item>
<item>Да ли је Бог открио себе у Старом завету као Свету Тројицу?</item>
<item>Зашто Бог није открио себе у Старом завету као Свету Тројицу?</item>
<item>Колико је откривена Света Тројица у Новом завету?</item>
<item>Има ли који други пример?</item>
<item>Има ли још?</item>
<item>Има ли још који?</item>
<item>Зашто се Свети Дух назива „Животворним"?</item>
<item>Зашто само Православна црква учи да Свети Дух „исходи од Оца", а не и од Сина, као што неправославни уче?</item>
<item>Зашто је речено да је Дух Свети говорио кроз пророке?</item>
<item>Нису ли и апостоли надахнути и покренути Духом светим?</item>
<item>Да ли се икада појављивао Дух Свети у неком видљивом облику?</item>
<item>Да ли сваки хришћанин може имати у себи Духа Светога?</item>
<item>Какве дарове добијамо примањем Духа Светога?</item>
<item>Како да се удостојимо Духа Светога и Његових дарова?</item>
<item>Како гласи девети члан Символа вере?</item>
<item>Шта је Црква?</item>
<item>Шта је Христос рекао о Цркви?</item>
<item>Ко је глава Цркве?</item>
<item>Какав је однос између Христа и чланова Његове Цркве?</item>
<item>Ко су чланови Цркве?</item>
<item>У чему се Црква разликује од свих других световних друштава и организација у погледу на чланство?</item>
<item>На који начин?</item>
<item>Који су чланови видљиве Цркве?</item>
<item>Који су чланови невидљиве Цркве?</item>
<item>Да ли наши умрли родитељи, браћа, сестре, деца, рођаци и пријатељи припадају невидљивој Цркви?</item>
<item>Која је Црква бројнија, видљива или невидљива?</item>
<item>Постоји ли веза између видљиве и невидљиве Цркве?</item>
<item>У чему се састоји заједница светих?</item>
<item>Које су главне особине Христове Цркве?</item>
<item>Зашто за Цркву кажемо да је једна?</item>
<item>Шта се подразумева под независношћу појединих цркава у крилу источне Православне цркве?</item>
<item>Које су данас независне цркве у Источној православној цркви?</item>
<item>Да ли су оне једнаке међу собом?</item>
<item>Која је највиша власт у Источној православној цркви?</item>
<item>Која јe највиша власт у помесним црквама?</item>
<item>Може ли се човек спасти изван Цркве?</item>
<item>Зашто се Црква назива светом?</item>
<item>Шта је речено у Светом писму о светости Цркве?</item>
<item>Да ли грешници који се налазе у Цркви прљају Цркву својим гресима?</item>
<item>Да ли Црква помаже грешницима да се поправе?</item>
<item>Шта ради Црква са грешницима који упорно одбијају позив Цркве на покајање?</item>
<item>Зашто се Црква зове васељенском?</item>
<item>Постоји ли још који разлог да се Црква назива васељенском?</item>
<item>Зашто се Црква зове апостолском?</item>
<item>Да ли Црква треба да се покорава апостолима у свему?</item>
<item>Зашто?</item>
<item>Да ли треба да слушамо апостоле као што слушамо Христа?</item>
<item>Коју је особиту власт дао Господ својим апостолима?</item>
<item>Да ли је наша стара Источна црква верно сачувала апостолско прејемство?</item>
<item>Није ли срећа и част што смо рођени и одгајени у тој Цркви?</item>
<item>Како гласи десети члан Символа вере?</item>
<item>Шта је крштење?</item>
<item>Колико је светих тајана у светој Православној цркви?</item>
<item>Зашто je само света тајна крштења поменута у Символу вере?</item>
<item>Постоји ли још који разлог?</item>
<item>Зашто кажемо „једно" крштење?</item>
<item>Како гласи једанаести члан Символа вере?</item>
<item>Шта значи то: „Васкрсење мртвих"?</item>
<item>Постоји ли разлика међу телима?</item>
<item>Да ли ће мртви устати истим телима у којима су и сахрањени?</item>
<item>Како ће Бог васкрснути мртве?</item>
<item>Шта ће се догодити са живима у моменту васкрсења мртвих?</item>
<item>Када ће бити опште васкрсење?</item>
<item>У каквом су стању душе мртвих до васкрсења?</item>
<item>Којим судом је осуђена душа на привремено блаженство, односно на привремено мучење?</item>
<item>Када бива Посебан суд?</item>
<item>На коме се суду одређује вечно блаженство или вечна мука?</item>
<item>Када ће бити Последњи суд?</item>
<item>Каква је разлика између Посебног и Последњег суда?</item>
<item>Зашто не би душе праведника одмах после одласка из овог живота уживале вечно блаженство у Небеском царству?</item>
<item>Има ли још који разлог?</item>
<item>Како гласи дванаести члан Символа вере?</item>
<item>Шта је то живот будућег века?</item>
<item>Какав ће бити живот праведника будућег века?</item>
<item>Шта је рекао Христос о праведницима у будућем веку?</item>
<item>Да ли ће праведници имати исту славу и блаженство?</item>
<item>Зашто не би Бог по свом неограниченом милосрђу спасао и упорне грешнике, злотворе и атеисте?</item>
<item>Могу ли се грешници покајати после смрти?</item>
<item>Шта називамо светом тајном?</item>
<item>Шта је Божја благодат?</item>
<item>Који су то дарови?</item>
<item>Да ли се спасавамо само Божјом благодаћу?</item>
<item>Колико светих тајана има у Православној цркви?</item>
<item>Које се свете тајне могу поновити, а које не могу?</item>
<item>Шта је света тајна крштења?</item>
<item>Која је најважнија радња у овој светој тајни?</item>
<item>Чијом заповешћу сматрамо да је крштење неопходио за сваког члана Цркве?</item>
<item>Какво значење има трократно погружавање и вађење из воде лица које се крсти?
</item>
<item>Које три ствари свештеник захтева од лица које секрсти?
</item>
<item>Када се крсте деца, ко у њихово име изговара одрицање, кајање и вероисповедање?</item>
<item>Која је дужност кума?</item>
<item>Какво се поштовање указује куму?</item>
<item>Зашто је потребно да се деца крштавају?</item>
<item>Како се сматрају родитељи који неодговорно дозволе да им деца умру некрштена?</item>
<item>Шта треба да се ради ако нема свештеника, а дете је врло болесно?</item>
<item>Шта је света тајна миропомазања?</item>
<item>Како се врши ова тајна над крштеним лицима?</item>
<item>Одакле су узете ове речи?</item>
<item>Зашто се најпре помазује чело?</item>
<item>Зашто груди?</item>
<item>Зашто очи?</item>
<item>Зашто уши?</item>
<item>Зашто образи?</item>
<item>Зашто уста?</item>
<item>Зашто руке?</item>
<item>Зашто ноге?</item>
<item>Како бисмо то могли рећи укратко?</item>
<item>Да ли је правилно вршити свету тајну миропомаза-ња одмах после крштења?</item>
<item>Да ли свету тајну миропомазања врши свештеник?</item>
<item>Да ли је у Старом завету постојала пракса као праслика свете тајне миропомазања?</item>
<item>Шта је света тајна причешћа?</item>
<item>Ко je установио свету тајну причешћа?</item>
<item>Како je Он установио ову свету тајну?</item>
<item>За време кога богослужења се у цркви припрема и прима света тајна причешћа?</item>
<item>Зашто је света литургија најважнија од свих црквених богослужења?</item>
<item>Који je најважнији моменат на светој литургији?</item>
<item>Зашто се ова света тајна врши непрестано у цркви?</item>
<item>Зашто је потребно да се причешћујемо?</item>
<item>Какве су последице непримања причешћа?</item>
<item>Како треба да се припремамо за свету тајну причешћа?</item>
<item>Шта примамо кроз свету тајну причешћа?.</item>
<item>Може ли се то објаснити неким упоређењем?</item>
<item>Шта би се још могло рећи о овој храни наших душа?</item>
<item>Колико би пута требало да се причешћујемо?</item>
<item>Коју молитву треба да изговоримо пре примања свете тајне причешћа?</item>
<item>Шта је света тајна покајања?</item>
<item>Који се греси опраштају кроз свету тајну покајања, а који не?</item>
<item>Шта је потребно за ову Свету Тајну?</item>
<item>Како знамо да су лицу које се каје греси опроштени?</item>
<item>Ко је дао власт епископима и свештеницима да опраштају грехове?</item>
<item>Ако је некоме ко се огрешио опроштено од стране онога о кога се огрешио, да ли је потребно да такав иде и код свештеника ради исповести?</item>
<item>С каквим духовним расположењем треба да идемо код свештеника на исповест?</item>
<item>Какву епитимију (казну) може свештеник да нам наложи?</item>
<item>Да ли треба да приступамо често светој тајни покајања?</item>
<item>Шта је света тајна свештенства?</item>
<item>Колико има степена у светој тајни свештенства?</item>
<item>Каква је разлика у ова три степена свештенства?</item>
<item>Који су нижи чинови у Православној цркви?</item>
<item>Ко рукополаже епископа?</item>
<item>Ко рукополаже свештеника?</item>
<item>Чији су наследници епископи?</item>
<item>Ко је установио у Цркви јерархију?</item>
<item>Шта онда представља целину јерархије?</item>
<item>Зашто је неопходно полагање руку у овој светој тајни?</item>
<item>Да ли може постојати црквена заједница, а да не признаје и да се не покорава епископу?</item>
<item>Зашто зовемо свештеника „Оцем"?</item>
<item>Шта је света тајна брака?</item>
<item>Како је Бог благословио прву брачну заједницу?</item>
<item>Какво је ово јединство мужа и жене у браку?</item>
<item>Да ли je Господ Христос потврдио овај стари закон о браку?</item>
<item>Да ли je Господ Христос осветио брак?</item>
<item>Да ли је Он тиме дао дубљи смисао браку?</item>
<item>Да ли je Нови завет унео неку промену у погледу рађања деце?</item>
<item>Има ли хришћански брак неки дубљи символички значај?</item>
<item>Шта је света тајна јелеосвећења?</item>
<item>Шта овде значи болест?</item>
<item>Како делује Божја благодат у овој светој тајни?</item>
<item>Од ког се времена ова тајна вршила у Цркви?</item>
<item>Како је пренесено вршење ове свете тајне на епископе и свештенике?</item>
<item>Да ли се света тајна јелеосвећења врши само над тешким болесницима и онима који умиру?</item>
<item>СТАРОЗАВЕТНИ БОЖЈИ ЗАКОН</item>
<item>Шта је Старозаветни Божји закон?</item>
<item>Како гласе ових десет заповести?</item>
<item>Како је било изложено ових десет заповести на две таблице?</item>
<item>Шта нам је наређено првом заповешћу Божјом?</item>
<item>Није ли било природно за људе у оно време да верују у једнога Бога као што је и данас за нас?</item>
<item>Како грешимо против вере у једнога Бога?</item>
<item>Да ли ова заповест забрањује да поштујемо свету Дјеву Марију, анђеле и светитеље?</item>
<item>Зашто ce онда молимо светитељима?</item>
<item>Шта нам је наређено другом заповешћу Божјом?</item>
<item>Зашто онда поштујемо иконе?</item>
<item>Када се молимо пред иконом, коме се молимо?</item>
<item>Када целивамо икону, шта целивамо?</item>
<item>Ко приговара Православној цркви због поштовања и молитава упућених светитељима?</item>
<item>Како се још греши против вере у једнога Бога?</item>
<item>Шта нам је наређено трећом заповешћу Божјом?</item>
<item>Шта нам је нарочито забрањено овом Божјом заповешћу?</item>
<item>Како треба да помињемо име Божје?</item>
<item>Шта нам је наређено четвртом заповешћу Божјом?</item>
<item>Шта значи субота на оригиналном језику?</item>
<item>Зашто признајемо недељу као дан одмора?</item>
<item>Који је био дан одмора за Христа?</item>
<item>Како треба да празнујемо недељу као свети дан?</item>
<item>Шта нам се наређује петом заповешћу Божјом?</item>
<item>Како треба да поштујемо своје родитеље?</item>
<item>Зашто треба толико да поштујемо своје родитеље?</item>
<item>Каква је казна због непокоравања овој заповести Божјој?</item>
<item>Има ли у Светом писму примера да су благословена деца која слушају своје очеве?</item>
<item>Да ли је Господ Исус поштовао ову заповест?</item>
<item>Да ли нас поштовање родитеља помаже у нечем другом?</item>
<item>Шта нам је забрањено шестом заповешћу Божјом?</item>
<item>Зашто је забрањено убијање ближњега?</item>
<item>Како треба да гледамо на самоубиство?</item>
<item>Шта треба да мислимо о убиству у рату?</item>
<item>Постоје ли различите врсте убица у мирном времену?</item>
<item>Зашто су двобоји забрањени?</item>
<item>Како да схватимо библијско одобрење двобоја између Давида и Голијата?</item>
<item>Ко је најстарији и највећи убица у свету?</item>
<item>Из којих мотива ђаво жели истребљење људског рода?</item>
<item>Из којих мотива Бог штити и чува људске животе?</item>
<item>Шта се забрањује седмом Божјом заповешћу?</item>
<item>Шта је циљ ове Божје заповести?</item>
<item>Шта је узрок нарушавања ове свете заповести?</item>
<item>С којим је грехом прељуба упоређена у Библији?</item>
<item>Који су плодови блуда?</item>
<item>Шта се забрањује осмом заповешћу Божјом?</item>
<item>Шта се зове крађом?</item>
<item>Шта од нас Бог очекује да чинимо у позитивном правцу у односу на ову заповест?</item>
<item>Шта се забрањује деветом заповешћу Божјом?</item>
<item>Која је лаж најопаснија?</item>
<item>Какве су последице лажног сведочења?</item>
<item>Да ли је могуће да лажни сведок не буде откривен и кажњен?</item>
<item>Који је класични пример из историје хришћанства о истини која је била откривена?</item>
<item>Да ли су апостоли опомињали хришћане против говорења неистине?</item>
<item>Одакле све лажи и преваре извиру?</item>
<item>Шта се забрањује десетом заповешћу Божјом?</item>
<item>Зашто се забрањују жеље докле још нису постале дела?</item>
<item>Имају ли смисла наше жеље за имовином ближњег?</item>
<item>Како можемо спречити овакве рђаве жеље?</item>
<item>Шта је нови Божји закон?</item>
<item>Како се још зове овај нови закон?</item>
<item>Зашто?</item>
<item>Како се још зове овај нови закон?</item>
<item>Како онда да назовемо Христов закон?</item>
<item>Зашто Бог није дао преко Мојсија исти закон као преко Христа?</item>
<item>Какве су разлике између спољњег закона датог преко Мојсија и унутарњег закона датог преко Исуса Христа?</item>
<item>Које су две највеће Христове заповести, или заповести новог и последњег закона Божјег?</item>
<item>Шта је рекао Христос о величини ових двеју заповести?</item>
<item>Да ли то значи да је стари закон од десет Божјих заповести постао безначајан и поништен пошто су проглашене ове две заповести?</item>
<item>Шта то значи љубити Бога?</item>
<item>Шта значи љубити Бога свим срцем својим?</item>
<item>Шта значи љубити Бога свом душом својом?</item>
<item>Шта значи љубити Бога свом мишљу својом?</item>
<item>Шта значи љубити Бога свом снагом својом?</item>
<item>Шта значи друга заповест новог закона: „Љуби ближњега свога као себе самога"?</item>
<item>Да ли је наша љубав према Исусу Христу укључена у прву заповест?</item>
<item>Да ли је Господ Исус Христос говорио о дужности љубави према Њему?</item>
<item>Шта се онда може рећи о нашој љубави према другим људима?</item>
<item>Да ли је онда наша љубав према Исусу Христу темељ наше љубави према Богу и људима?</item>
<item>Шта je још речено о љубави у Новом завету?</item>
<item>Који je видни изражај наше љубави према Богу?</item>
<item>Који je практични изражај наше љубави према ближњему?</item>
<item>Шта je хришћанска молитва?</item>
<item>Какве врсте молитве имамо?</item>
<item>Шта je унутарња молитва а шта спољна молитва?</item>
<item>Како често треба да се молимо?</item>
<item>Како је могуће молити се непрестано?</item>
<item>Која је најкраћа нечујна молитва?</item>
<item>Шта је лична а шта заједничка молитва?</item>
<item>Које су од ових молитава обавезне за сваког хришћанина?</item>
<item>Које су главне мисли у свакој правилној молитви?</item>
<item>Како гласи молитва Господња из Јеванђеља?</item>
<item>Шта садржи молитва Господња?</item>
<item>Како почињемо?</item>
<item>Зашто не кажемо „Оче мој"?</item>
<item>Има ли још који разлог да зовемо Бога својим оцем?</item>
<item>To значи: када називамо Бога својим Оцем, доследно се међусобно зовемо браћом, зар не?
</item>
<item>Зашто не зовемо Бога „Наш створитељ"?</item>
<item>Зашто кажемо: „Који си на небесима"?</item>
<item>Која је прва прозба у молитви Господњој?</item>
<item>Какву жељу изражавамо овом молбом?</item>
<item>Која је наша друга молба у молитви Господљој?</item>
<item>Какву жељу изражавамо овом прозбом?</item>
<item>Може ли се ово рећи јасније?</item>
<item>Како гласи трећа молба у молитви Господњој?</item>
<item>Какву жељу изражавамо овом молбом?</item>
<item>Зашто кажемо: „Као што је на небу"?</item>
<item>Како гласи четврта прозба у молитви Господњој?</item>
<item>Какву жељу изражавамо овом прозбом?</item>
<item>На коју се овде врсту хлеба мисли?</item>
<item>Како гласи пета прозба у молитви Господњој?</item>
<item>Какву жељу изражавамо овом молбом?</item>
<item>Како гласи шеста прозба у молитви Господњој?</item>
<item>Какву жељу изражавамо овом молбом?</item>
<item>Каква је разлика између Божјег пробања и ђаволовог кушања?</item>
<item>Како гласи седма прозба у молитви Господњој?</item>
<item>Какве жеље изражавамо овом молбом?</item>
<item>Ко је највећи злотвор од кога се молимо да нас Бог сачува?</item>
<item>Чиме се завршава молитва Господња?</item>
<item>Шта изражавамо овим славословљем?</item>
<item>Шта значи реч — Амин?</item>
<item>КАРАКТЕР ХРИШЋАНИНА ПРЕМА НОВОМ ХРИСТОВОМ ЗАКОНУ</item>
<item>РАЗВИЈАЊЕ ХРИШЋАНСКОГ КАРАКТЕРА</item>
<item>Који су то фактори?</item>
<item>Које су највеће хришћанске врлине?</item>
<item>Можемо ли то изразити другим речима?</item>
<item>Које су друге хришћанске врлине?</item>
<item>Које су то врлине?</item>
<item>Како стичемо ове врлине?</item>
<item>Да ли је понављање хришћанских врлина врло битно у развијању нашег карактера?</item>
<item>Шта омета правилно развијање хришћанског карактера?</item>
<item>Шта је грех?</item>
<item>Које грехе зовемо смртним гресима?</item>
<item>У каквом су односу они према седам великих врлина?</item>
<item>Постоје ли други тежи греси?</item>
<item>Који су то греси?</item>
<item>Постоје ли многи мањи греси?</item>
<item>Како се можемо ослободити грехова?</item>
<item>„БЛАЖЕНИ СУ СИРОМАШНИ ДУХОМ, ЈЕР ЈЕ ЊИХОВО ЦАРСТВО НЕБЕСКО."</item>
<item>„БЛАЖЕНИ СУ КОЈИ ПЛАЧУ, ЈЕР ЋЕ СЕ  УТЕШИТИ."</item>
<item>„БЛАЖЕНИ СУ КРОТКИ, ЈЕР ЋЕ НАСЛЕДИТИ ЗЕМЉУ".</item>
<item>„БЛАЖЕНИ СУ ГЛАДНИ И ЖЕДНИ ПРАВДЕ ЈЕР ЋЕ СЕ НАСИТИТИ"</item>
<item>„БЛАЖЕНИ МИЛОСТИВИ, ЈЕР ЋЕ БИТИ ПОМИЛОВАНИ".</item>
<item>„БЛАЖЕНИ СУ ЧИСТОГА СРЦА, ЈЕР ЋЕ БОГА ВИДЕТИ".</item>
<item>„БЛАЖЕНИ СУ МИРОТВОРЦИ, ЈЕР ЋЕ СЕ СИНОВИМА БОЖЈИМ НАЗВАТИ".</item>
<item>„БЛАЖЕНИ СУ ИЗГНАНИ ПРАВДЕ РАДИ, ЈЕР ЈЕ ЊИХОВО ЦАРСТВО НЕБЕСКО".</item>
<item>„БЛАЖЕНИ СТЕ АКО ВАС УЗАСРАМОТЕ И УСПРОГОНЕ И РЕКУ ПРОТИВ ВАС СВАКОЈАКЕ РЂАВЕ РЕЧИ, ЛАЖУЋИ МЕНЕ РАДИ".</item>
<item>„РАДУЈТЕ СЕ И ВЕСЕЛИТЕ СЕ, ЈЕР ЈЕ ВЕЛИКА ПЛАТА ВАША НА НЕБЕСИМА".</item>
<item>ДРУГЕ ЛИЧНЕ И ДРУШТВЕНЕ ВРЛИНЕ</item>
<item>УНУТАРЊА МОЛИТВА.</item>
<item>ПОСТ</item>
<item>ЧУВАЊЕ ДУШЕ.</item>
<item>ЧУВАЊЕ ЈЕДИНСТВА ДУШЕ.</item>
<item>КОНТРОЛИСАЊЕ СРЦА И МИСЛИ.</item>
<item>КОНТРОЛИСАЊЕ ЈЕЗИКА.</item>
<item>ИЗБЕГАВАЊЕ ПРИТВОРСТВА.</item>
<item>ПОТРЕБНО ЈЕ БИТИ КАО ДЕТЕ</item>
<item>ИЗДРЖЉИВОСТ.</item>
<item>ОБУЗДАЊЕ</item>
<item>ТВРДО ВЕРОВАЊЕ</item>
<item>ПОЗНАВАЊЕ</item>
<item>УСАМЉЕНОСТ</item>
<item>СЛОБОДА ОД СТВАРИ.</item>
<item>СТАЈАЊЕ ПРЕД БОГОМ.</item>
<item>ПРЕБИВАЊЕ У ХРИСТУ.</item>
<item>ОЧЕКИВАЊЕ СМРТИ И СУДА.</item>
<item>БЛАГОДАРНОСТ</item>
<item>ПРОСЛАВЉАЊЕ ГОСПОДА.</item>
<item>ДАВАЊЕ МИЛОСТИЊЕ.</item>
<item>ДАВАЊЕ БЕЗ ОКЛЕВАЊА.</item>
<item>ЉУБАВ ПРЕМА НЕПРИЈАТЕЉИМА.</item>
<item>ЧИНИТИ ДОБРО ЉУДИМА.</item>
<item>ОПРАШТАЊЕ БРАТУ.</item>
<item>СКРОМНОСТ.</item>
<item>САЖАЉЕЊЕ ПРЕМА ГРЕШНИЦИМА.</item>
<item>ПОМИРЉИВОСТ.</item>
<item>ОДВАЖНО ИСПОВЕДАЊЕ ХРИСТА ПРЕД ЉУДИМА.</item>
<item>ОПРЕЗНОСТ ОД ЛАЖНИХ ХРИСТОСА.</item>
<item>УДОВОЉАВАЊЕ ДУЖНОСТИМА.</item>
<item>РАЗБОРИТОСТ.</item>
<item>ГОТОВОСТ НА СЛУЖЕЊЕ.</item>
<item>ГОТОВОСТ НА ЖРТВОВАЊЕ,</item>
<item>НАДАЊЕ,</item>
<item>ПРАВОСЛАВНА ЦРКВЕНА ГОДИНА</item>
<item>Који су празници Христови?</item>
<item>Које друге велике свечане дане празнујемо у част Господа нашег Исуса Христа?</item>
<item>Који су велики свечани дани Пресвете Дјеве?</item>
<item>Који се дани славе у част светитеља?</item>
<item>Да ли су сви хришћани светитељи записани у црквени календар?
</item>
<item>Да ли су седмични дани посвећени појединим светитељима?</item>
<item>Има ли Црква посебне службе за сваког светитеља?</item>
<item>Ко је установио пост као потребу за спасење?</item>
<item>Који је циљ поста?</item>
<item>У чему се састоји пост?</item>
<item>Како делимо постове?</item>
<item>Који су вишедневни постови?</item>
<item>Који су једнодневни постови?</item>
<item>Какво значење имају задушни дани?</item>
<item>Каква је онда наша дужност о задушним данима?</item>
<item>Какве врсте задушних дана имамо у православној цркви?</item>
<item>Колико има општих задушних дана у црквеној години?</item>
<item>О СВЕШТЕНИМ ПРЕДМЕТИМА</item>
<item>Зашто крст сматрамо светим предметом?</item>
<item>Откада хришћани употребљавају знак крста?</item>
<item>У чему нам помаже знак крста?</item>
<item>Да ли све ове помоћи долазе од материјала од кога је крст направљен?</item>
<item>Зашто баш кроз крст?</item>
<item>Како црква указује поштовање крсту?</item>
<item>Која је посебна песма посвећена Крсту средом и петком?</item>
<item>Шта представљају иконе?</item>
<item>Кога још изображавају иконе?</item>
<item>Зашто не указујемо поштовање другим стварним бићима или стварима, већ само анђелима и светитељима?</item>
<item>Који је основни значај икона анђела и светих људи?</item>
<item>Да ли ми поштујемо иконе као материјалне ствари?</item>
<item>Нису ли иконе ништа више него ликови изображења Христа и његових светитеља и ништа више него символ нашег поштовања према њима?</item>
<item>Како ово можемо доказати?</item>
<item>Зашто није било поштовања и призивања светитеља пре Христа као после Христа?</item>
<item>Шта су свете мошти?</item>
<item>Постоји ли пример у Библији који показује чудотворну моћ светитељских моштију?</item>
<item>Да ли обожавамо светитељске мошти?</item>
<item>Да ли приписујемо мађијску моћ моштима и другим свештеним предметима?</item>
<item>ЗАКЉУЧАК</item>
<item>ЦРКВЕНЕ ЗАПОВЕСТИ</item>
<item>О вери, нади и љубави:</item>
<item>Свети Симеон Нови богослов
О греху и врлини:</item>
<item>Св. Василије Велики
О греху:</item>
<item>Св. Симеон Нови богослов
О судбини грешника:</item>
<item>Св. Макарије
О лаком бремену:</item>
<item>Ава Јован
О молитви:</item>
<item>Ава Исаија
О анђелима око нас:</item>
<item>О молитви:</item>
<item>Мрзи грех:</item>
<item>Молитва у болести:</item>
<item>Храм:</item>
<item>Свети Нил Синајски
Страх за тело</item>
<item>Свети Исак Сирин
ДаровиБожји</item>
<item>О откровењу</item>
<item>О смрти</item>
<item>Свети Тихон Задонски
Вера и дела</item>
<item>Св. Сава, Први Архиепископ Српски
Учите вашу чељад</item>
<item>Сиромаштво</item>
<item>Благодарност</item>
<item>Свети Јован Златоусти</item>
<item>Св. Димитрије Ростовски</item>
<item>Тропар на Божић</item>
<item>Стихира на Божић</item>
<item>Тропар на Богојављење</item>
<item>Тропар на Ускрс</item>
<item>Тропар на Спасовдан</item>
<item>Тропар на Духовe</item>
<item>Пресветој Богородици</item>
<item>Тропар мученицима</item>
<item>Статије на Велику суботу</item>
<item>Антифони Светом Духу</item>
    </string-array>
</resources>